---
draft: false
date: 2022-04-19T16:52:37+07:00
title: "Sebelum Memulai dan Bekerja dengan Scribus"
description: "Hal-hal yang perlu diketahui sebelum memulai dengan scribus. Kamu
wajib tahu."
image: "images/blog/sebelum-memulai-dan-bekerja-dengan-scribus.png"
type: "regular" # featured/regular
categories: # max 2
- scribus
---

Scribus adalah perangkat lunak bebas untuk mendesain tata letak halaman. Umumnya
digunakan dalam urusan percetakan, seperti untuk membuat majalah, koran, buku,
novel, laporan, dan lain-lain. Tetapi scribus lebih berfungsi untuk hal
artistik, sebab memiliki fitur yang tidak seperti perangkat perkantoran pada
umumnya. Jika Anda familiar dengan adobe indesign, maka scribus lebih mirip
seperti itu.

Sepengalaman penulis ketika menggunakan scribus, akan lebih baik jika mengetahui
hal-hal apa saja sebelum belajar scribus. Ini penting, sebab akan meningkatkan
alur kerja dan menghindari hal yang tidak perlu dilakukan.

#### Resolusi layar FHD

Minimal menggunakan resolusi 1366x768 (HD), tetapi sangat disarankan menggunakan
resolusi layar 1920x1080 (FHD). Sebab ada jendela yang tidak muat untuk
menampilkan "Content Properties" di layar HD. Karena terlalu banyaknya pilihan
pengaturan, ada beberapa pengaturan yang tidak terlihat dalam ukuran HD ini.
Jadi, penulis sarankan menggunakan Full HD atau 1920x1080.

Menggunakan resolusi HD maka docker akan tertutupi seperti ini.

{{< image src="images/blog/scribus-docker-tertutup.png"
alt="menutup docker scribus" >}}

Jika tidak ada monitor FHD, misalnya ada HD saja 1366x768 saja. Cara kreatif
untuk melebarkan resolusi layarnya adalah dengan menyembunyikan panel taksbar
bawah. Ini bisa dilakukan di windows, linux dengan KDE, Xfce, atau pengguna WM
saja. Setidaknya dengan cara ini, jendela scribus dapat memenuhi layar secara
penuh (fullscreen).

Dengan tampilah yang penuh akan memudahkan dalam penataan layout dan mengatur
pilihan sesuai yang dikehendaki.

#### Menata tampilan docker

Secara bawaan, tampilan jendela scribus sedikit perlu dioptimalkan. Agar tidak
ambigu penulis sebut "Docker" saja, meskipun di scribus berasal dari menu
`Windows` > `Jenis jendela`. Hal ini mirip seperti di krita maupun di inkscape
yang menyebutnya sebagai docker. Jika di krita, ada istilah layout "Workspace"
yang bisa diganti-ganti dockernya sesuai yang dinginkan pengguna. Jika di
inkscape, masih belum ada fitur custom workspace.

Kembali ke scribus, jendela apa saja yang perlu ditampilkan di workspace?.

1. Properties
2. Content Properties
3. Layer
4. Align and Distribute

Cukup menggunakan 4 docker ini. Yang paling sering digunakan yaitu
docker properties dan content properties. Docker lain sebagai opsional saja.

{{< image src="images/blog/scribus-docker-setting.png"
alt="scribus docker setting" >}}

#### Jago shortcut

Beberapa shortcut yang wajib dihafal yaitu:

- <kbd><kbd>t</kbd></kbd> = masukkan teks
- <kbd><kbd>n</kbd></kbd> = link teks
- <kbd><kbd>s</kbd></kbd> = masukkan shape
- <kbd><kbd>F4</kbd></kbd> = style manager
- <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>i</kbd></kbd> = tambah gambar
- <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>e</kbd></kbd> = foto efek
- <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>t</kbd></kbd> = story editor
- <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>e</kbd></kbd> = ekspor ke gambar
- <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>p</kbd></kbd> = ekspor ke pdf siap cetak

Beberapa shortcut ada perlu ditambahkan manual.
Masuk ke `File` > `Preferences` > `Keyboard shortcut`. Pilih jenis fungsinya,
klik `Set` lalu tekan shortcut yang dikehendaki.

- <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>m</kbd></kbd> = master pages
- <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>m</kbd></kbd> = apply Master pages
- <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>g</kbd></kbd> = manage Guides

Jenis perintah pada umumnya.
- <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>c</kbd></kbd> = copy
- <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>v</kbd></kbd> = paste
- <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>d</kbd></kbd> = duplikat
- <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>g</kbd></kbd> = grup
- <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>g</kbd></kbd> = ungroup

#### Ganti semua warna ke cmyk

Jika kebutuhan desain layout Anda untuk dicetak, maka rubahlah warna yang
semua RGB menjadi CMYK. CMYK adalah jenis warna spot yang waras untuk
percetakan. Secara pribadi, baik untuk percetakan atau pun digital saja tetap
diganti ke CMYK. Cari amannya jika sewaktu-waktu akan dicetak, tentunya akan
meminimalisir revisi.

Masuk ke menu `Edit` > `Color and Fill`. Pilih warna yang terdapat warna RGB.
Lalu klik `Edit`.

{{< image src="images/blog/scribus-replace-color.png"
alt="scribus mengganti warna" >}}

Kemudian ganti spot color menjadi CMYK. Jika kurang pas, bisa di sesuaikan nilai
kodenya. Lalu klik `OK`.

{{< image src="images/blog/scribus-replace-color-cmyk.png"
alt="scribus mengganti warna cmyk" >}}

Sebenarnya masih banyak yang perlu dituliskan disini. Seperti mengatur grid,
margin, bleed, font, layout, tahapan pre-press. InsyaAllah akan berlanjut. ^^

Sekian tips awal untuk memulai belajar scribus. Jika Anda mempunyai
pertanyaan, saran, dan kritikan silahkan komentar di akun
[telegram](https://t.me/hervyqa) atau [instagram
@hervyqa](https://instagram.com/hervyqa). Sekian, semoga tulisan ini bermanfaat
untuk pembaca semuanya. Aamiin.

<!--
#### Tahapan prepress

#### Menentukan grid dan margin

#### Menentukan halaman dan bleed

#### Perencanaan font

#### Perancangan layout

##### Sub Judul
-->
